\section{ベース格子の可視化}
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
\begin{enumerate}
\item
  OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用
  \begin{itemize}
  \item
    ParaView以外にもOpenFOAMがインストールされており，
    paraFoamコマンドやParaView/OpenFOAM reader moduleがインストールされている必要がある
  \end{itemize}
\item
  通常のParaViewを使用
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    OpenFOAMやParaView/OpenFOAM reader moduleは不要
  \item
    OpenFOAMのデータを読むには，
    {\color{red}
      拡張子が.foamのダミーファイルが必要}
  \item
    スタンドアローン・モード
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewのサーバとクライアントを一体化して起動する通常のモード
    \end{itemize}
  \item
    クライアント−サーバ・モード
    \begin{itemize}
    \item
      計算ノードで起動したParaViewのサーバpvserverと，
      手元のクライアントPC側で起動したParaViewのクライントparaviewが通信して可視化
      (実行方法は\cite{Nagoya-University-Information-Technology-Center-20220921-Supercomputer-OpenFOAM-Training-AhmedBody}参照)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
\item
  今回はType IIIサブシステムの可視化用ノードlm01において，
  スタンダローン・モードでParaViewを起動
\item
 {\color{red}
   通常のログインノードにおいて，
   大規模データを扱うParaView関連のプロセス(paraview, pvbatchなど)の起動は，
   負荷がかかるため非推奨}
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{スタンドアローン・モードでのParaViewの起動}
\begin{itemize}
\item
  NICE DCVで可視化用ノードlm01にログインし，
  端末を起動して以下を実行する．
\end{itemize}
\vspace{-4mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 ParaViewの起動
# 以下，##@lm01と記載の実線枠内のコマンドはNICE DCV系由でログインした可視化用ノードlm01で実行する
# 実行ディレクトリへの移動
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/simpleMixerVessel/run/MRF-0/
# ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化用ダミーファイル作成
# 中身は何でも良いので，touchコマンドで空ファイルを作成する
touch pv.foam
# pv.foamを自動的に読み込むように引数にして，paraviewをバックグラウンドジョブで起動
/opt/ParaView/5.9.1-python3.8/bin/paraview pv.foam &
\end{lstlisting}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    ParaViewの使い方については，
    公式のユーザガイドであるParaView Documentation\cite{ParaViewDocumentation}や，
    オープンCAE学会が和訳したParaViewドキュメント\cite{ParaViewDocumentationJa}を参照のこと．
  \item
    touchはファイルのアクセス日時等を更新(タッチ)するのが本来の機能だが，
    存在していないファイルを指定すると，
    空ファイルを生成する．
  \item
    ダミーファイルは拡張子が\verb|.foam|である必要はあるが，
    名前は任意である．
  \item
    実行コマンドの行末に\&をつけると，
    バックグラウンドジョブとなり，
    コマンド実行中でも，
    他のコマンドを実行が可能である.
  \item
    バックグラウンドジョブを，通常のフォアグランドジョブに変更するには，
    fg と打つ．
    フォアグラウンドジョブを，バックグラウンドジョブに変更するには，
    C-zを押してジョブを停止させた後，
    bg と打つ．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/baseGridVisualization/SettingsDialogCamera.png}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.48\columnwidth}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    RenderView画面における，カメラの3D操作や2D操作の設定を確認
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      ParaViewメニュー/Edit/Settings/Cameraタブ
    \item
      設定を変更する事も可能
    \item
      Restore Defaultsで元に戻せる
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{格子分割と領域分割の可視化}
\vspace{-4mm}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
  \centering
  \textbf{\color{red} 可視化演習} (概ね左図になるように可視化する．)
  {\small
    \begin{screen}
      \begin{itemize}
      \item
        \OFkeyword{Skip Zero Time: off}
      \item
        \OFkeyword{Mesh Regions: internal Mesh以外をon}
      \item
        \OFkeyword{Apply}
      \item
        \OFkeyword{Refresh}
      \item
        \OFkeyword{First Frame}(\includegraphics[height=\zh]{fig/baseGridVisualization/First_Frame.png})
      \item
        \OFkeyword{Coloring: ■cellDist}
      \item
        \OFkeyword{Representation: Surface With Edges}
      \item
        \OFkeyword{File/Exit} or \OFkeyword{C-q} or ウィンドウ右上の$\times$ (引き続き他の可視化も可能だが，演習では操作ミスが蓄積しないように毎回終了させる)
      \end{itemize}
    \end{screen}
  }
{\small \textbf{\color{red} 正解State file:} pv/run1base.py (File/Load Stateで読み込む)}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/baseGridVisualization/cellDist.png}
\end{minipage}%
\vspace{-3mm}
\begin{tips}
\begin{itemize}
\item
  領域番号の場ファイル\OFkeyword{cellDist}は，
  初期時間である0ディレクトリに保存されるが，
  0ディレクトリの場を読むためには，
  \OFkeyword{Properties}タブ内の\OFkeyword{Skip Zero Time}をアンチェックする必要がある．
\item
  格子内部の\OFkeyword{InternalMesh}をチェックして読み込むと時間がかかるが，
  パッチ表面の格子分割を可視化するには\OFkeyword{InternalMesh}は不要．
\item
  新しいデータを読み込むためには，
  \OFkeyword{Properties}タブ内の\OFkeyword{Refresh}を押す必要がある．
\item
  時刻0の場を可視化するには，
  上部ツールバー内の\OFkeyword{First Frame}を押す．
\item
  2Dモードのほうが，
  格子の分割幅を確認しやすい．
\end{itemize}
\end{tips}
